---
title: Новороссийская операция
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/oborona-petrograda-v-1919-godu
previous: /public/morskie_bitvy/navarinskoe-srajenie
---

Новороссийская операция  
Война: Великая Отечественная война 1941-1945 годов.  
Участники: СССР, Германия.  
Место действия: Черное море.  
В августе 1942 года немецко-фашистская армия начала операцию по захвату Новороссийска с целью прорыва в Закавказье. 17 августа был создан Новороссийский оборонительный район, в который вошли войска Северо-Кавказского фронта, силы Черноморского флота и Азовской военной флотилии.     
  
![](/assets/img/Novorosiysk.gif)  
  
Для защиты от немецко-фашистских захватчиков были построены оборонительные рубежи. Передовой рубеж проходил в 40-60 км от города, основной – в 25-35 км, тыловой – в 10-24 км. 19 августа немцы подошли к передовому рубежу, но были задержаны войсками 47-ой армии и частями морской пехоты. Через несколько дней они возобновили наступление. 31 августа советские войска были вынуждены покинуть Анапу, в начале сентября фашисты заняли часть Новороссийска, Новороссийская военно-морская база была переведена в Геленджик.   
11 сентября советские войска остановили наступление немцев в юго-восточной части города, а с 26 сентября враги вынуждены были перейти к обороне. Корабли и авиация Черноморского флота оказали неоценимую помощь во время проведения этой операции, обеспечивали перевозки личного состава и воинских грузов к линии фронта, действия кораблей и береговой артиллерии Черноморского флота с восточного побережья Цемесской бухты лишили противника возможности использовать Новороссийский порт для базирования кораблей и транспортов.